---
id: 1763539441-VJWZ
aliases:
tags: []
---

# 1. Obliczyć granice

**a)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to 0 } \frac{\sin 5x}{\sin 2x} \textcolor{lime}{\left[ \frac{0}{0} \right]}\\
& \textcolor{lime}{\lim_{ u \to 0 } \frac{\sin u }{u} = 1} \\
& \lim_{ x \to 0 } \frac{\sin x}{x} \frac{x}{\sin x} \frac{5}{2}\\
& \left[1 * 1 * \frac{5}{2} \right] = \frac{5}{2}
&&
\end{flalign}
$$

---
**b)**
$$
\begin{flalign}
&\lim_{ x \to 0 } \frac{\arcsin x}{x} \textcolor{lime}{\left[ \frac{0}{0} \right]} \\
& \textcolor{lime}{t=\arcsin x}\\
& \textcolor{lime}{x = \sin t}\\
& \lim_{ t \to 0 } \frac{t}{\sin t} \text{}\\
& \lim_{ n \to 0 } \frac{1}{\frac{\sin t}{t}}\\
& \textcolor{lime}{\lim_{ n \to 0 } \frac{\sin t}{t} = 1 }\\
& \left[ \frac{1}{1} \right] = 1
& 
&&
\end{flalign}
$$

---
**c)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{  x \to 0 } \frac{\arctan 2x}{\sin 3x} \textcolor{lime}{\left[ \frac{0}{0} \right]}\\
& \lim_{ x \to 0 } \frac{\arctan 2x}{2x} \frac{3x}{\sin3x} \frac{2x}{3x}\\
& \textcolor{lime}{\lim_{ x \to 0 } \frac{\arctan x}{x} = 1} \\
& \textcolor{lime}{\lim_{ n \to 0 } \frac{\sin t}{t} = 1 }\\
& \left[ 1*1* \frac{2}{3}\right] = \frac{2}{3} \\
&&
\end{flalign}
$$

---
**d)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to 0 } (1+\sin x)^{\frac{1}{x}} \textcolor{lime}{[1^{\infty}]} \\ 
& \textcolor{lime}{\lim_{ x \to 0 } (1+x)^{\frac{1}{x}} = e} \\
& \textcolor{lime}{\lim_{ x \to \infty } \left ( 1+\frac{1}{x} \right)^{x} = e } \\
& [1^{\infty}]=e \\
&&
\end{flalign}
$$

---
**e)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to 0 } \frac{1 - e^{-x}}{\sin x} \textcolor{lime}{\left[ \frac{0}{0} \right]}\\
& \textcolor{lime}{\lim_{ u \to 0 }  \frac{e^{u}-1}{u} = 1} \\
& \textcolor{lime}{\lim_{ u \to 0 } \frac{\sin u}{u} = 1} \\
& \lim_{ x \to 0 } \frac{\frac{1-e^{-x}}{x}}{\frac{\sin x}{x}} \\
& \left[ \frac{1}{1} \right] = 1\\
&&
\end{flalign}
$$

---
**f)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to 1 } \arctan \frac{1}{1-x} \\
& \lim_{ x \to 1^{+} } \arctan -\infty \\
& \lim_{ x \to 1^{-} } \arctan \infty \\
& \textcolor{lime}{\lim_{ x \to \infty } \arctan x =\frac{\pi}{2}} \\
& \textcolor{lime}{\lim_{ x \to -\infty } \arctan x =-\frac{\pi}{2}} \\
& \text{Odp: Granica nie występuje} \\
&&
\end{flalign}
$$

---
**g)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to 0 } \frac{1}{1+e^{\frac{1}{x}}} \textcolor{lime}{\left[ \frac{1}{\infty} \right]?}\\
& \lim_{ x \to 0^{+} } \frac{1}{1+e^{\frac{1}{x}}} =\left[ \frac{1}{1+e^{\infty}} \right]  = \left[ \frac{1}{\infty} \right] = 0\\
& \lim_{ x \to 0^{-} } \frac{1}{1+e^{\frac{1}{x}}} = \left[ \frac{1}{1+e^{-\infty}} \right] = \left[ \frac{1}{1+0} \right] = 1\\
& \text{Odp: Granica nie występuje} \\
&&
\end{flalign}
$$

---
**h)**
$$
\begin{flalign}
&\lim_{ n \to -\infty } \frac{\sqrt[3]{x^{3}+2x}}{2x+\sqrt[]{x^{2}+1}}\\
&\lim_{ n \to -\infty } \frac{x\sqrt[3]{1+\frac{2}{x^{2}}}}{2x+|x|\sqrt[]{1+\frac{1}{x^{2}}}} \\
& \textcolor{lime}{|x|\text{ dla } x<0 = -x }\\
&\lim_{ n \to -\infty } \frac{x\sqrt[3]{1+\frac{2}{x^{2}}}}{2x-x\sqrt[]{1+\frac{1}{x^{2}}}} \\
&\lim_{ n \to -\infty } \frac{x}{x} \frac{\sqrt[3]{1+\frac{2}{x^{2}}}}{2-\sqrt[]{1+\frac{1}{x^{2}}}} \\
&\frac{\sqrt[3]{1 + 0}}{2 - \sqrt[]{1 + 0}} \\
&\frac{1}{2-1} = 1
&&
\end{flalign}
$$

---
**i)**
$$
\begin{flalign}
&\text{i)}\\
& \lim_{ x \to +\infty } x^{\frac{3}{2}} (\sqrt[]{x+1}+\sqrt[]{x - 1} - 2\sqrt[]{x}) \textcolor{lime}{[\infty(\infty + \infty - \infty)]}\\
&\lim_{ x \to +\infty } x^{\frac{3}{2}}(\sqrt[]{x+1} - \sqrt[]{x} + \sqrt[]{x-1} - \sqrt[]{x}) \\
& \textcolor{lime}{\frac{(\sqrt[]{x+1} - \sqrt{x})(\sqrt{x+1} + \sqrt{x})}{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}}} \\
& \textcolor{lime}{\frac{x+1 - x}{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}}} \\
& \lim_{ x \to \infty } x^{\frac{3}{2}}\left( \frac{1}{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}}- \frac{1}{\sqrt{x-1}+\sqrt{x}} \right) \textcolor{lime}{[\infty \cdot0]} \\
& \textcolor{lime}{\frac{\sqrt{x-1}+\sqrt{x} - (\sqrt{x+1}+\sqrt{x})}{(\sqrt{x+1}+\sqrt{x})(\sqrt{x-1}+\sqrt{x})}} \\
& \textcolor{lime}{\frac{\sqrt{x-1}-\sqrt{x+1}}{\sqrt{x^{2}-1}+\sqrt{x^{2}-x}+\sqrt{x^{2}+x}+x}} \\
& \lim_{ x \to \infty } x^{\frac{3}{2}}\left( \frac{\sqrt{x-1}-\sqrt{x+1}}{x\left(  \sqrt{1-\frac{1}{x^{2}}}+\sqrt{1-\frac{1}{x}} + \sqrt{1+\frac{1}{x}} + 1 \right)} \right) \\
& \textcolor{lime}{\left[ \infty \cdot\left( \frac{\infty-\infty}{\infty \cdot 4} \right) \right]} \\
& \lim_{ x \to \infty } x^{\frac{3}{2}}\left( \frac{(\sqrt{x-1}-\sqrt{x+1})(\sqrt{x-1}+\sqrt{x+1})}{x\left(  \sqrt{1-\frac{1}{x^{2}}}+\sqrt{1-\frac{1}{x}} + \sqrt{1+\frac{1}{x}} + 1 \right)(\sqrt{x-1}+\sqrt{x+1})} \right) \\
& \textcolor{lime}{x-1 - x-1} = -2\\
& = \left[ \infty \cdot\left( \frac{-2}{\infty \cdot \infty} \right) \right] = [\infty \cdot0]\\
& \text{Trzeba było wyciągnąć }\sqrt{x} \text{ zamiast x bo wtedy się skraca }x^{\frac{3}{2}} \\
& \lim_{ x \to \infty } \frac{-2}{\left( \sqrt{1+\frac{1}{x}}+1 \right)\left( \sqrt{1-\frac{1}{x}} +1\right)\left( \sqrt{1-\frac{1}{x}} + \sqrt{1 + \frac{1}{x}}\right)} \\
& = \left[ \frac{-2}{2} \right] = -1 \\

&&
\end{flalign}
$$

---
**j)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to +\infty } \cos \sqrt[]{x} \textcolor{lime}{\neg\exists}\\
& \text{dowód:} \\
& x_{n} = 4\pi ^{2} n^{2} \\
& \lim_{ n \to \infty } x_{n} = \infty \\
& \lim_{ n \to \infty } \cos \sqrt{4\pi^{2}n^{2}} \\
& \lim_{ n \to \infty ^{+} } \cos(2n\pi) \\
& \lim_{ n \to \infty ^{+} } 1 = 1 \\
& \text{Odp: cosinus będzie oscylować między 1 i -1, więc nie ma granicy} \\
&  \\
&&
\end{flalign}
$$

---
**k)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to 0^{+} } x^{\frac{1}{\ln (e^{x}-1)}} \textcolor{lime}{\left[ 0^{\frac{1}{-\infty}} \right][0^{0}]}\\
& \textcolor{lime}{\lim_{ x \to 0^{+} } \ln (x) = -\infty} \\
& \frac{1}{\ln (e^{x}-1)} \\
& \frac{}{} \\
&&
\end{flalign}
$$

---
**l)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to a } \left( 2 - \frac{x}{a} \right)^{\tan \frac{\pi x}{2a}} \\
& 
&&
\end{flalign}
$$

---
**ł)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to 0 } \frac{\cos x -e^{-\frac{x^{2}}{2}}}{x^{4}} \\
& 
&&
\end{flalign}
$$

---
**m)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to 0 } \frac{1-(\cos x)^{\sin x}}{x^{3}} \\
& 
&&
\end{flalign}
$$

---
**n)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to -\infty } \left( \frac{1}{e^{x}} - x^{2} \right) \\
&&
\end{flalign}
$$

---
**o)**
$$
\begin{flalign}
& \lim_{ x \to \frac{\pi}{2}^{+} } (\sin ^{2} x)^{\tan x}  \\
& 
&&
\end{flalign}
$$