---
id: 1763539491-NHQY
aliases:
  - Obliczyć pochodne funkcji:
tags: []
---

# 3.6. Obliczyć pochodne funkcji:
### Rozwiązania zadania 3.6 - Obliczanie pochodnych

#### 6.a) $$f(x) = \ln (\ln(\ln x))$$
Korzystamy z reguły łańcuchowej (pochodna funkcji wewnętrznej):
$$f'(x) = \frac{1}{\ln(\ln x)} \cdot (\ln(\ln x))' = \frac{1}{\ln(\ln x)} \cdot \frac{1}{\ln x} \cdot (\ln x)'$$
$$f'(x) = \frac{1}{x \ln x \ln(\ln x)}$$

---

#### 6.b) $$f(x) = \sqrt[x]{ x } = x^{\frac{1}{x}}$$
Stosujemy metodę pochodnej logarytmicznej lub przekształcenie $f(x) = e^{\frac{\ln x}{x}}$:
$$f'(x) = \left( e^{\frac{\ln x}{x}} \right)' = e^{\frac{\ln x}{x}} \cdot \left( \frac{\ln x}{x} \right)'$$
$$f'(x) = x^{\frac{1}{x}} \cdot \frac{\frac{1}{x} \cdot x - \ln x \cdot 1}{x^2}$$
$$f'(x) = x^{\frac{1}{x}-2} (1 - \ln x)$$

---

#### 6.c) $$f(x) = x^{x^{a}}+x^{a^{x}}+a^{x^{x}}$$
Liczymy pochodną każdego składnika oddzielnie:
1.  $(x^{x^a})' = x^{x^a} \cdot (x^a \ln x)' = x^{x^a} \left( ax^{a-1}\ln x + x^a \frac{1}{x} \right) = x^{x^a} x^{a-1} (a\ln x + 1)$
2.  $(x^{a^x})' = x^{a^x} \cdot (a^x \ln x)' = x^{a^x} \left( a^x \ln a \ln x + \frac{a^x}{x} \right)$
3.  $(a^{x^x})' = a^{x^x} \ln a \cdot (x^x)' = a^{x^x} \ln a \cdot x^x (1+\ln x)$

Sumując:
$$f'(x) = x^{x^a + a - 1}(a\ln x + 1) + x^{a^x} a^x \left(\ln a \ln x + \frac{1}{x}\right) + a^{x^x} x^x \ln a (1+\ln x)$$

---

#### 6.d) $$f(x) = \log_{x}e$$
Korzystamy ze wzoru na zamianę podstawy logarytmu: $f(x) = \frac{\ln e}{\ln x} = (\ln x)^{-1}$.
$$f'(x) = -1 \cdot (\ln x)^{-2} \cdot (\ln x)' = -\frac{1}{(\ln x)^2} \cdot \frac{1}{x}$$
$$f'(x) = -\frac{1}{x \ln^2 x}$$

---

#### 6.e) $$f(x) = |\sin ^{3}x|$$
Dla funkcji $g(x) = |h(x)|$ pochodna to $g'(x) = \operatorname{sgn}(h(x)) \cdot h'(x)$.
$$f'(x) = \operatorname{sgn}(\sin^3 x) \cdot (\sin^3 x)'$$
$$f'(x) = \operatorname{sgn}(\sin x) \cdot 3\sin^2 x \cos x$$
Można to zapisać również jako:
$$f'(x) = 3 \sin x |\sin x| \cos x$$

---

#### 6.f) $$f(x) = \sin(3\cos ^{2} x)\cdot\cos(5\sin ^{3} 7x)$$
Stosujemy wzór na pochodną iloczynu oraz wielokrotnie regułę łańcuchową.
Niech $u = \sin(3\cos^2 x)$ oraz $v = \cos(5\sin^3 7x)$.
$$u' = \cos(3\cos^2 x) \cdot 3 \cdot 2\cos x \cdot (-\sin x) = -3\sin(2x)\cos(3\cos^2 x)$$
$$v' = -\sin(5\sin^3 7x) \cdot 5 \cdot 3\sin^2 7x \cdot \cos 7x \cdot 7 = -105 \sin^2 7x \cos 7x \sin(5\sin^3 7x)$$

$$f'(x) = u'v + uv'$$
$$f'(x) = -3\sin(2x)\cos(3\cos^2 x)\cos(5\sin^3 7x) - 105 \sin^2 7x \cos 7x \sin(5\sin^3 7x)\sin(3\cos^2 x)$$

---

#### 6.g) $$f(x) = (\cos x)^{\sin x}$$
Pochodna logarytmiczna ($f(x) = e^{\sin x \ln(\cos x)}$):
$$f'(x) = (\cos x)^{\sin x} \cdot [\sin x \ln(\cos x)]'$$
$$f'(x) = (\cos x)^{\sin x} \left[ \cos x \ln(\cos x) + \sin x \cdot \frac{1}{\cos x} \cdot (-\sin x) \right]$$
$$f'(x) = (\cos x)^{\sin x} \left( \cos x \ln(\cos x) - \frac{\sin^2 x}{\cos x} \right)$$

---

#### h) $$f(x) = \log_{x} (\arctan x)$$
Zamiana podstawy: $f(x) = \frac{\ln(\arctan x)}{\ln x}$. Wzór na pochodną ilorazu:
$$f'(x) = \frac{\frac{1}{\arctan x} \cdot \frac{1}{1+x^2} \cdot \ln x - \ln(\arctan x) \cdot \frac{1}{x}}{(\ln x)^2}$$
$$f'(x) = \frac{x \ln x - (1+x^2)\arctan x \ln(\arctan x)}{x(1+x^2)\arctan x (\ln x)^2}$$

---

#### i) $$f(x) = \arctan (x+\sqrt{1 + x^{2}})$$
Przyjmując zapis $x + 1\sqrt{\dots}$ jako $x+\sqrt{\dots}$.
Niech $u = x + \sqrt{1+x^2}$. Wtedy $u' = 1 + \frac{x}{\sqrt{1+x^2}} = \frac{\sqrt{1+x^2}+x}{\sqrt{1+x^2}} = \frac{u}{\sqrt{1+x^2}}$.
$$f'(x) = \frac{1}{1+u^2} \cdot u' = \frac{1}{1+(x+\sqrt{1+x^2})^2} \cdot \frac{x+\sqrt{1+x^2}}{\sqrt{1+x^2}}$$
Po uproszczeniu mianownika $1+u^2 = 2(1+x^2) + 2x\sqrt{1+x^2} = 2\sqrt{1+x^2}(x+\sqrt{1+x^2})$:
$$f'(x) = \frac{1}{2\sqrt{1+x^2}(x+\sqrt{1+x^2})} \cdot \frac{x+\sqrt{1+x^2}}{\sqrt{1+x^2}}$$
$$f'(x) = \frac{1}{2(1+x^2)}$$

---

#### j) $$f(x) = \ln \sqrt{\frac{1-\sin x}{1+\cos x}}$$
Upraszczamy logarytm przed różniczkowaniem:
$$f(x) = \frac{1}{2} \left[ \ln(1-\sin x) - \ln(1+\cos x) \right]$$
$$f'(x) = \frac{1}{2} \left[ \frac{-\cos x}{1-\sin x} - \frac{-\sin x}{1+\cos x} \right]$$
$$f'(x) = \frac{1}{2} \left( \frac{\sin x}{1+\cos x} - \frac{\cos x}{1-\sin x} \right)$$
Po sprowadzeniu do wspólnego mianownika i redukcji:
$$f'(x) = \frac{\sin x - \cos x - 1}{2(1+\cos x)(1-\sin x)}$$